\documentclass[]{scrartcl}
\input{standard_preamble.tex}

\title{Краткое введение в~различия между частотным и~байесовским подходами к~вероятности в~оценке стоимости}
\author{К.\,А.\,Мурашев}

\begin{document}


\maketitle

\begin{abstract}
	При~словах <<математическая статистика>> и~<<статистические методы>> большинство тех, кто~не~является математиком или~специалистом по~машинному обучению, вспоминают такие понятия как~<<нулевая гипотеза>>, <<уровень значимости>>, <<статистика критерия>>  и~многое другое, что~преподаётся на~курсах статистики в~вузах. Возможно для~кого-то станет открытием: всё~это лишь половина того, что~есть современная наука о~вероятности. Традиционно изучаемые методы относятся к~одному направлению: статистике, основанной на~\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Частотная_вероятность}{частотном подходе} к~вероятности~\cite{Wiki:Freq-probability}. Это~обстоятельство в~первую очередь объясняется тем, что~данное направление статистики существует уже~не~одно столетие и~является исторически первым известным человечеству. При~этом такой подход позволяет создавать описательные и~предсказательные модели, обеспечивающие хорошую интерпретацию результатов, доступную для~понимания даже со~стороны не~специалистов. Действительно, когда британские учёные совершают очередной научный прорыв, доказав, что~количество пластинок с~записями Вагнера находится в~тесной связи с~объёмом грудной клетки их~владельца, любой читатель может сформировать общее представление о~вопросе.
	
	Однако наука не~стоит на~месте. Примерно с~1950-х годов XX~века распространение начал получать и~другой подход к~понятию вероятности "--- т.\,н.~\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Байесовская_вероятность}{байесовский подход к~вероятности}~\cite{Wiki:Bayes-prob}. Данный подход стал особенно популярным в~последние 20--30 лет, и~на~сегодняшний день можно говорить о~том, что~именно он~определяет развитие такой области как~машинное обучение, являющейся предметом интереса всего исследования применения методов искусственного интеллекта в~оценочной деятельности. Забегая вперёд, можно сказать, что~эти~два подхода не~являются взаимоисключающими, используют один математический аппарат и~при~определённых условиях один из~них~перерождается в~другой.
	
	При~этом, следует признать, что~даже частотный подход к~вероятности, равно как~и~математические методы в~целом, пока что~не~получили широкого распространения в~практике российской оценки. Данный материал призван сформировать представление о~сути каждого из~подходов к~вероятности, помочь оценщикам получить некоторое представление о~возможных путях развития методов оценки, а~также о~дальнейших перспективах развития отрасли и~своём месте в~ней. 
\end{abstract}

%\section{Историческая справка}
%Невозможно сказать, когда именно появились первые представления о~вероятности и~статистических свойствах явлений, объектов и~процессов. Известно лишь то, что~появились они~вследствие любви человека к~двум вещам:
%\begin{itemize}
%	\item деньгам;
%	\item играм.
%\end{itemize}
%Первые известные работы, в~которых были рассмотрены вопросы вероятности, описывают различные ситуации, связанные с~азартными играми. Первым серьёзным общетеоретическим научным выводом о~вероятности можно считать высказанное \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Кардано,_Джероламо}{Д.\,Кардано} утверждение о~том, что~\textit{<<при~небольшом числе игр реальное количество исследуемых событий может  сильно отличаться от~теоретического, но~чем~больше игр в~серии, тем~меньше доля этого различия>>}~\cite{Wiki:Kardano-Dzherolamo}.

\section{Современное состояние}
Как~уже было сказано ранее, на~сегодняшний день существуют два~практических подхода к~понятию вероятности: классический частотный и~байесовский. Можно сказать, что~ключевое различие между ними заключается в~интерпретации понятия случайности. Частотный подход гласит о~том, что~случайность является следствием объективной неопределённости, которая может быть уменьшена только путём проведения серии экспериментов. В~байесовском подходе утверждается, что~неопределённость "--- следствие субъективного незнания. Из~этого следует, что~разные субъекты могут обладать разным незнанием. Современная наука придерживается позиции о~том, что~именно байесовская трактовка даёт более корректное понимание окружающего мира, соответствующее текущим представлениям о~фундаментальных процессах. Дело в~том, что~по-настоящему неопределёнными являются все~два известных человечеству процесса:
	\begin{itemize}
		\item квантово-механические процессы;
		\item радиоактивный распад ядер атомов.\footnote{По~крайней мере по~современным представлениям в~области физики.}
	\end{itemize}

Все~остальные явления и~процессы на~самом деле являются детерминированными, т.\,е.~происходящими в~строгом соответствии с~некоторыми законами. И~лишь субъективное незнание законов, в~соответствии с~которыми они~проходят, либо отдельных параметров, являющихся необходимыми для~вычисления состояния объекта либо процесса вызывает неопределённость. Классическим примером вероятности является пример с~подбрасыванием монеты. Несложно догадаться, что~незнание исхода подбрасывания не~является следствием склонности самой монетки либо неопределённости тех~законов механики, в~соответствии с~которыми происходит её~движение. На~самом деле, нет~никакой сложности в~том, чтобы точно предсказать исход броска. Достаточно знать массу монеты, её~геометрические свойства, упругость, расположение центра массы, параметры силы, приложенной к~монете в~момент броска, свойства среды (например плотность), в~которой будет происходить её~движение, высоту между точкой броска и~поверхностью, свойства поверхности (например та~же упругость) и~ряд иных параметров. Знание этих начальных совершенно конкретных значений, а~также умение применять полностью детерминированные законы классической механики позволит абсолютно точно предсказать исход броска. И~лишь отсутствие значений этих параметров, а~также определённая вычислительная сложность позволяют говорить о~непредсказуемости поведения монеты. Т.\,е.~налицо лишь субъективная неопределённость, вызванная личным незнанием наблюдателя, но~отнюдь не~объективная, вызванная склонностью монеты либо недетерминированностью законов её~движения.

Применительно к~оценке стоимости можно сказать, что~её~неопределённость также является лишь субъективной. С~точки зрения оценщика, определяющего стоимость, например запасов строительного материала "--- песка, действительно имеет место неопределённость, которую он~стремится уменьшить путём применения ряда методов. Однако с~точки зрения многих других субъектов, например собственника предприятия-правообладателя запасов, части его~сотрудников, осуществляющих закупочную деятельность, поставщиков, производителей и~перевозчиков строительных материалов в~данном вопросе нет~никакой неопределённости: им~хорошо известна  стоимость строительного песка на~любой стадии его~существования от~залежей недр до~строительной площадки. Кроме того, стоимость строительного песка на~каждой стадии его~перемещения между этими состояниями прирастает вполне определённым образом "--- путём привнесения в~неё~добавленной стоимости, образуемой субъектами того или~иного этапа. Таким образом, можно говорить о~том, что~стоимость конкретного песка на~конкретной строительной площадке вполне детерминирована вкладами всех участников производственно-логистической цепочки. И~лишь субъективное незнание стороннего наблюдателя, вызванное в~том~числе множественностью возможных цепочек вызывает у~него наличие субъективной неопределённости относительно стоимости песка. При~этом вполне вероятна ситуация, когда один оценщик, может обладать знаниями, касающимися, например стоимости песка на~всех карьерах территории, к~которой относится исследуемая им~строительная площадка, но~при~этом он~также обладает незнанием всех~остальных слагаемых стоимости. В~этом случае можно говорить о~том, что~он является калиброванным экспертом в~части стоимости <<франко завод>>. Второй оценщик может ничего не~знать о~стоимости песка на~карьерах, но~при~этом отлично знать стоимость логистики сыпучих грузов, являясь в~таком случае калиброванным экспертом по~вопросам затрат на~перевозку. Третий оценщик не~обладает никакими знаниями о~стоимости самого песка и~его~перевозки, однако при~этом в~отличие от~двух предыдущих обладает знаниями в~вопросах налогообложения, вследствие чего он~может делать правильные выводы о~факте включения либо невключения НДС в~стоимость. Таким образом, каждый из~них обладает субъективным незнанием части слагаемых стоимости. То~есть в~условиях того, что~стоимость оцениваемого песка вполне детерминирована сама по~себе, для~оценщиков она~носит случайный характер исключительно в~силу их~незнания части её~слагаемых. При~этом каждый из~оценщиков обладает разным незнанием, что~подчёркивает субъективность неопределённости.
Вследствие сказанного выше, можно сделать вывод о~том, что, с~точки зрения байесовского подхода, плотность распределения случайной величины "--- это~способ закодировать субъективное незнание. В~случае отсутствия незнания функция плотности выродилась~бы в~\href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Дельта-функцию}{дельта-функцию}~\cite{Wiki:delta-function},\footnote{$\delta$-функция, $\delta$-функция Дирака, дираковская дельта, единичная импульсная функция.} являющуюся в~таком случае пределом \href{https://ru.wikipedia.org/wiki/Гауссова_функция}{функции Гаусса}~\cite{Wiki:Gauss-function} с~дисперсией, стремящейся к~нулю. Поскольку чаще всего субъективное незнание  всё~же имеют место, вместо дельта-функции  мы~можем наблюдать именно функцию плотности распределения.

Следующее различие между подходами заключается в~их~отношении к~величинам параметров. В~частотном подходе существует чёткое разделение на~случайные и~неслучайные параметры. Типичной задачей является оценка тех~или~иных параметров генеральной совокупности, представляющей собой набор случайных величин на~основе детерминированных параметров выборки, например: среднее, мода, дисперсия и~т.~д. Последние представляют собой конкретные значения, в~которых уже~нет~никакой случайности. В~байесовском~же подходе все~величины являются случайными. Поскольку в~этом случае предпосылкой является отсутствие объективной неопределённости, сами параметры выборки также могут быть описаны не~конкретными значениями, а~плотностями распределения, в~т.\,ч.~априорными. В~случае известности значения какого-либо параметра вместо плотности распределения будет использоваться $\delta$-функция. Таким образом, вероятностный аппарат распространяется на~все~без~исключения параметры. В~случае точного измерения значения одного из~которых происходит коллапс функции его~распределения.

Ещё~одно отличие между подходами заключается в~используемом каждом из~них методе вывода (методе статистического оценивания). В~частотном подходе используется Метод максимального правдоподобия. Теоретические обоснования говорят о~том, что~оценки максимального правдоподобия являются оптимальными т.\,е.:
	\begin{itemize}
		\item несмещёнными;
		\item состоятельными;
		\item асимптотически эффективными;
		\item асимптотически нормальными.
	\end{itemize}
Детальное рассмотрение данного метода не~входит в~периметр настоящего фрагмента. Скажем только, что~оптимальность оценок максимального правдоподобия основана на~предпосылке о~том, что~объём исследуемой выборки стремится к~бесконечности. Однако при~решении практических задач это~почти всегда не~так. Например в~случае проведения оценки оценщик мог~бы найти всего два предложения о~продаже карьерного песка интересующей его~марки. В~силу каких-либо обстоятельств указанные в~объявлениях цены могли составить 10 и~15 рублей за~1~куб.~м (например оценщик мог~бы найти объявления о~самовывозе ненужного песка с~личных участков). С~точки зрения Метода наибольшего правдоподобия оценкой параметра являлось~бы среднее значение 12.5~руб. Однако наличие априорных знаний о~характерном значении цены (200-300 руб. за~1~куб.~м) не~позволило~бы сделать вывод о~корректности и~применимости полученной оценки. Однако в~случае анализа нескольких сотен или~тысяч объявлений уже~любое конкретное значение полученной стоимости могло~бы считаться корректным. В~байесовском подходе методом вывода служит сама Теорема Байеса:
\begin{equation}\label{Bayes-Theorem}
P(A|B) = \frac{P(B|A)P(A)}{P(B)}.
\end{equation}

Следующее различие заключается в~получаемых оценках. В~частотном подходе получаемая оценка является конкретным числом либо интервалом. В~байесовском "--- апостериорным распределением. Общая схема при~этом выглядит следующим образом. К~изначальном существовавшему субъективному незнанию, закодированному в~функцию плотности априорного распределения добавляются знания о~различных параметрах, прямо или~косвенно связанных с~интересующим нас~параметром. Вследствие этого посредством применения Теоремы Байеса априорное распределение трансформируется в~апостериорное без~потери информации. В~случае необходимости в~дальнейшем возможно получение точечной оценки, например моды либо матожидания. При~этом неизбежно возникает потеря части информации. С~точки зрения оценки стоимости можно предложить следующую схему: оценщик имеет некоторое изначальное представление о~стоимости объекта. Далее путём внесения новой информации (например о~площади объекта оценки) это~априорное знание трансформируется в~апостериорное, которое является априорным для~следующего этапа анализа (на~котором, например вносится информация о~техническом состоянии объекта). Таким образом, применение байесовского подхода позволяет объединять множество простых моделей в~более сложные.

Последнее различие заключается в~возможностях применения в~зависимости от~числа наблюдений. Частотный подход в~общем случае требует значительное их~число. Байесовский работает при~любом. Даже тогда, когда число наблюдений равно нулю. В~этом случае апостериорное распределение будет совпадать с~априорным. Поступление данных о~хотя~бы одном наблюдении позволяет скорректировать распределение в~правильную сторону. При~этом, в~случае, когда $n\longrightarrow \infty$ байесовский подход переходит в~частотный, что~является доказательством высказанного ранее утверждения о~непротиворечивости этих подходов относительно друг друга. С~математической точки зрения это~означает, что~при~очень большом числе наблюдений апостериорное распределение начинает переходить в~дельта-функцию в~точке максимального правдоподобия. Общая формула связи между подходами на~примере подбрасывания монеты выглядит следующим образом:
\begin{equation}\label{Freq-Baye-link}
\frac{m+1}{n+2},
\end{equation}
где~m "--- число выпадений <<орла>>,
n "--- общее число бросков.
Очевидно, что~при $n = 0$ число выпадений <<орла>> также будет равно нулю, что~приводит к~тому, что~апостериорная вероятность равна априорной и~составляет $\frac{1}{2}$. При~этом, в~случае если $n \longrightarrow \infty$, то~и~$m \longrightarrow \infty$, что~означает, что: 
\begin{equation}\label{Freq-Baye-link-inf}
\frac{m}{n}.
\end{equation}
В выражении \ref{Freq-Baye-link-inf} несложно узнать функцию правдоподобия. В~промежуточных случаях, когда число наблюдений больше нуля, но~существенно меньше бесконечности байесовский подход позволяет находить компромисс между априорными знаниями и~новой вносимой информацией.	

\begin{table}[ht]
\caption{Сводные сведения об~основных различиях между подходами к~вероятности} \label{tab:Freq-Baye-diff}
\centering% центрируем таблицу
\begin{tabularx}{\textwidth}{X|XX} 
	\hline
	\multicolumn{1}{c|}{} & \multicolumn{1}{c}{Частотный~(\foreignlanguage{english}{Frequentist})} & \multicolumn{1}{c}{Байесовский~(\foreignlanguage{english}{Bayesian})}  \\ 
	\hline\hline
Интерпретация случайности
  & Объективная неопределённость
  & Субъективное незнание
\\ \hline
Величины
  & Чёткое деление на~\emph{случайные} и~\emph{неслучайные}   
  & Все~величины случайны
  \\ \hline
Метод вывода
  & Метод максимального правдоподобия    
  & Теорема Байеса
  \\ \hline
Оценки
	& Точечные либо интервальные  
	& Апостериорное распределение     
	\\ \hline
Применимость
	& $n\longrightarrow \infty $ либо, как~минимум, $n \gg 1$
	&  \forall~n
	\\ \hline
\end{tabularx}
\end{table}


\nocite{CSC:intro-in-prob-lang-ML}
\printbibliography[title=Источники информации]
\end{document}
